<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<NewsML>
    <Catalog Href="http://nzz.wyona.com/newsml/catalog.xml"/>
    <NewsEnvelope>
        <TransmissionId>1004500635628</TransmissionId>
        <DateAndTime>20011031T0457+0100</DateAndTime>
        <SentFrom>
            <Party FormalName="NZZ"/>
        </SentFrom>
        <SentTo>
            <Party FormalName="IHT"/>
        </SentTo>
    </NewsEnvelope>
    <NewsItem>
        <Identification>
            <NewsIdentifier>
                <ProviderId>nzz.ch</ProviderId>
                <DateId>20011031</DateId>
                <NewsItemId>al-article7RAUR</NewsItemId>
                <RevisionId PreviousRevision="0" Update="N">1</RevisionId>
                <PublicIdentifier>urn:newsml:nzz.ch:20011031:al-article7RAUR:1N</PublicIdentifier>
            </NewsIdentifier>
        </Identification>
        <NewsManagement>
            <FirstCreated>20011031T0130+0100</FirstCreated>
            <ThisRevisionCreated>20011031T0130+0100</ThisRevisionCreated>
        </NewsManagement>
        <NewsComponent EquivalentsList="no">
            <Role FormalName="TEXT"/>
            <NewsLines>
                <HeadLine>Erfolgreiche Machtworte Schröders
</HeadLine>
                <ByLine>eg. Berlin, 30. Oktober
</ByLine>
                <CreditLine>
                    <Origin Href="http://nzz.wyona.com/newml/creditline.xml"/>
                </CreditLine>
                <CopyrightLine>
                    <Origin Href="http://nzz.wyona.com/newsml/copyrightline.xml"/>
                </CopyrightLine>
            </NewsLines>
            <AdministrativeMetadata>
                <SystemIdentifier>http://nzz.wyona.com/newsml/2001/10/31/al/article7RAUR.xml</SystemIdentifier>
            </AdministrativeMetadata>
            <RightsMetadata>
                <Copyright>
                    <CopyrightHolder>
                        <Origin Href="http://nzz.wyona.com/newsml/copyrightholder.xml"/>
                    </CopyrightHolder>
                </Copyright>
            </RightsMetadata>
            <DescriptiveMetadata>
                <Language FormalName="de"/>
                <SubjectCode>
                    <Subject FormalName="
International
"/>
                </SubjectCode>
            </DescriptiveMetadata>
            <ContentItem>
                <MediaType FormalName="Text"/>
                <MimeType FormalName="text/vnd.IPTC.NITF"/>
                <DataContent xmlns:nitf="http://www.iptc.org/xmlnitf">
                    <head/>
                    <body>
                        <body.head>
                            <hedline>
                                <hl1>Erfolgreiche Machtworte Schröders
</hl1>
                                <hl2>Die Berliner SPD gibt der PDS einen Korb
</hl2>
                            </hedline>
                            <byline>eg. Berlin, 30. Oktober
</byline>
                            <abstract>Seit der Berliner Landtagswahl wird so heftig wie schon lange nicht mehr über den 
Umgang mit der PDS gestritten. Die Berliner SPD lehnte auf Druck von Bundeskanzler Schröder Koalitionsgespräche mit den Postkommunisten ab. Die Unionsparteien 
denken hingegen über einen unverkrampfteren Umgang mit der PDS nach.
</abstract>
                        </body.head>
                        <body.content>
<block>
                                <p>Räsoniert der deutsche Kanzler Schröder über 
parteipolitische Konstellationen, pflegt er von 
den vielen Optionen der SPD zu reden. Von der 
sich im Land Berlin aufdrängenden Option einer 
Koalition mit der PDS will Schröder neuerdings 
jedoch überhaupt nichts mehr wissen, was er 
gleich in einer ganzen Reihe öffentlicher Äusserungen deutlich gemacht hat. Angesichts dieses 
unverhohlenen Drucks hatte der sozialdemokratische Landesvorstand in der Hauptstadt kaum 
eine andere Wahl, als sich (wie kurz berichtet) 
gegen ein Bündnis mit der PDS auszusprechen. 
Die Berliner SPD entschied sich damit offiziell 
für die Aufnahme von Koalitionsverhandlungen 
mit den Liberalen und den Grünen, obwohl eine 
sogenannte Ampelkoalition nur über eine knappe 
Mehrheit im Abgeordnetenhaus verfügt.</p>
                            </block>
<block>
                                <hl2>Die Gemeinsamkeit der Funktionäre
</hl2>
                                <p>Schröder nimmt jedoch auf die Unwägbarkeiten einer Dreierallianz keine Rücksicht und stellt 
die bundespolitischen Implikationen in den Vordergrund. Die PDS ist in Zeiten, in denen Sicherheitsfragen eine besondere Rolle spielen, kein geeigneter Bündnispartner, da sich die Partei sicherheitspolitisch isoliert hat. Ausserdem wäre eine 
funktionierende Ampelkoalition ein geeigneter 
Test für den Fall, dass nach der nächsten Bundestagswahl weder ein rot-grünes noch ein sozialliberales Bündnis eine Mehrheit im Bundestag besässe. Diesen Überlegungen beugten sich die Berliner Sozialdemokraten, obwohl ein nicht geringer 
Teil von ihnen eigentlich ein rot-rotes Bündnis 
bevorzugt. Die Funktionärsmilieus in beiden Parteien sind sich ähnlich. Mit der in landespolitischen Fragen eher moderaten PDS liessen sich 
überdies wohl leichter Kompromisse erzielen als 
mit der FDP und den Grünen. Die auf Bundesebene schon fast austauschbar gewordenen Kleinparteien pflegen in Berlin noch traditionelle Animositäten. Ferner sind vor allem die Grünen 
wegen ihrer internen Probleme schwierige Verbündete.</p>
                                <p>Seit dem Bruch der Grossen Koalition in Berlin 
und den daher nötig gewordenen Neuwahlen ist 
die längere Zeit unspektakulär agierende PDS 
wieder in aller Munde. Eine Partei, die in Berlin 
unter den allerdings sehr spezifischen Bedingungen der einstigen DDR-Hauptstadt fast jede 
zweite Stimme errungen und bei kommunistischen Altkadern wie jungen Protestwählern 
Resonanz gefunden hat, lässt sich nicht einfach 
ignorieren. Die PDS hat seit der Wiedervereinigung kontinuierlich an Zustimmung gewonnen; sie weist heute angesichts des breiten Spektrums ihrer Wähler Elemente einer Volkspartei 
auf. Auch die CDU ist zu der Einschätzung 
gelangt, dass sie die Nachfolgeorganisation der 
SED nicht allein mit historischen Argumenten 
kategorisch ablehnen kann, sondern zu einer 
pragmatischeren Form der Auseinandersetzung 
finden muss.</p>
                            </block>
                            <block>
                                <hl2>Ignorierter Ostberliner Wählerwille?
</hl2>
                                <p>Gleich drei Christlichdemokraten - der thüringische Ministerpräsident Vogel, der Fraktionsvorsitzende Merz und Generalsekretär Meyer - plädierten in den letzten Tagen für einen unverkrampfteren Umgang mit der PDS. Dahinter 
steht jedoch auch ein gegen die Sozialdemokraten 
gerichtetes Kalkül. So empfahl der CSU-Politiker 
Glos, die Postkommunisten durch eine Regierungsbeteiligung in Berlin zu entzaubern. Liesse 
sich die SPD auf diesen Ratschlag ein, könnte die 
Union Schröder als einen Heuchler vorführen, 
der über die Solidarität mit Amerika redet und 
mit der PDS paktiert. Der Pseudopazifismus der 
Partei nach den Terroranschlägen und die Beachtung, welche die Landespolitik der deutschen 
Hauptstadt in der übrigen Bundesrepublik findet, 
konterkarieren die Strategie der PDS: Honeckers 
Erben versuchen, Bundes- und Landespolitik 
strikt zu trennen. Im Bundestag betreiben sie 
Fundamentalopposition, in den Ländern sind sie 
hingegen kompromissbereit und zu jedem realpolitischen Bündnis willens. Schröder kam diese 
kalkulierte Schizophrenie bis zum 11. September 
zupass, weil er die PDS als Koalitionspartner in 
den neuen Ländern salonfähig machen wollte.</p>
                                <p>Auf die jüngste Zurückweisung durch die 
Sozialdemokraten reagierte die PDS mit dem 
Vorwurf, der Wille der Ostberliner Wähler werde 
ignoriert. Die PDS bildet also keine Ausnahme 
von der Regel, wonach Parteien mit diesem in der 
parlamentarischen Demokratie wenig stichhaltigen Argument ihrem Ärger Luft machen, wenn 
sich gute Wahlergebnisse nicht in einer Regierungsbeteiligung niederschlagen. Ferner behaupteten die Postkommunisten, durch ihre Nichtberücksichtigung werde das Zusammenwachsen von 
Ost und West erschwert. Deutsche Parteien neigen zur Selbstüberschätzung - unter den Kriterien, die über das Gelingen der «inneren 
Einheit» entscheiden, kommt dem Schicksal einer 
einzelnen politischen Gruppierung eher geringe 
Bedeutung zu. Andernfalls müsste man auch um 
den Zusammenhalt der Bundesrepublik fürchten, 
da in Bayern seit Jahrzehnten eine Partei regiert, 
die im Rest der Republik nicht einmal zu Wahlen 
antritt.</p>
                                <p>Auch wenn die PDS das Gegenteil behauptet, 
weil sie ihre Existenz nicht unwesentlich dem 
Hochspielen der noch vorhandenen Gegensätze 
verdankt, ist Berlin ein Beispiel, wie gut sich die 
beiden Teilgesellschaften arrangiert haben. Die 
eminenten Probleme der Stadt resultieren nicht 
aus den Interessenunterschieden von Ost und 
West, sondern aus dem Umstand, dass beide 
Stadthälften im vergangenen Jahrzehnt einträchtig über ihre Verhältnisse gelebt haben.</p>
                            </block>


</body.content>
                    </body>
                </DataContent>
            </ContentItem>
        </NewsComponent>
    </NewsItem>
</NewsML>
