<html>
<head>
<title>Computerworld.ch: Dossier</title>
<meta name="keywords" lang="de"
content="computerworld, computerworld.ch, computer, world, zeitung, it, magazin, special, " />
<meta http-equiv="Content-Type"
content="text/html; charset=iso-8859-1" />
<link rel="stylesheet" type="text/css"
href="../../css/default.css" />
<meta name="rights" content="copyright by computerworld.ch" />
<meta http-equiv="Content-Language" content="de-ch" />
<meta name="description"
content="Die Schweizer Website f&#252;r Informatik Technologie und Internet" />
<meta name="robots" content="index,follow" />
<meta name="copyright" content="computerworld.ch" />
<meta name="language" content="de-ch" />
</head>
<body bgcolor="#FFFFFF">
<a id="" name=""></a> 

<table>
<tr><!-- OBENSTEHENDES NICHT MITKOPIEREN -->
<!-- DOSSIER TABLE BEGINS HERE -->
<td width="440" valign="top">
<!-- MOEGLICHER ORT FUER RECTANGLE BANNER -->
<table border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" width="440">
<tr>
<td width="440" height="5" colspan="2"><img
src="../../img/layout/trans1x1.gif" width="1" height="5" /></td>
</tr>

<tr>
<td valign="top" height="30"><span class="txt-xl-black">Integration
ohne Schnittstellenchaos</span></td>
</tr>

<tr>
<td valign="top"><span class="txt-m-black"><i>EAI-Produkte stellen
die vollst&#228;ndige Daten-, Anwendungs- und Prozessintegration
verschiedener Systeme in Aussicht. Anwender sind aber noch
misstrauisch und setzen zumindest im deutschsprachigen Raum lieber
auf altbew&#228;hrte Middleware.</i></span></td>
</tr>

<tr>
<td valign="top"><span class="txt-s-black"><br />
<b>Erscheinungsdatum:</b> 05.04.2002<br />
 <b>Rubrik:</b> Hintergrund<br />
 <b>Autor:</b> D&#233;sir&#233;e Sterchi<br />
<br />
</span></td>
</tr>

<tr>
<td valign="top"><span class="txt-m-black">Schon in den guten alten
Mainframe-Zeiten bem&#252;hten sich die Firmeninformatiker um eine
gemeinsame Basis f&#252;r unterschiedliche Anwendungen. Wurde die
Systemintegration in der Vergangenheit noch mittels klassischer
Middleware realisiert, setzen heute zahlreiche Unternehmen auf das
Konzept der Enterprise Application Integration (EAI). Analysten,
Experten und Hersteller schw&#228;rmen dabei vom paradiesischen
Zustand einer vollst&#228;ndig integrierten Softwarelandschaft.
Medienbr&#252;che, manuelle Pflegedienste und der n&#228;chtliche
Batch-Betrieb sind von gestern, morgen dominiert die Echtzeit-IT,
so die Prognose.<br />
<br />
 Doch der Teufel liegt wie immer im Detail. Ohne genaue
Vorabkl&#228;rungen sieht sich ein Unternehmen innert kurzer Zeit
mit Problemen konfrontiert, deren L&#246;sungen immense Summen
verschlingen k&#246;nnen. Nicht selten vermitteln Hersteller den
Eindruck, dass ein EAI-Projekt einfach mit dem Kauf und der
Installation einer Software erledigt ist, und verschweigen, dass
ihr Angebot lediglich einen Teilbereich des gesamten
Integrationsprozesses abdecken kann. Hinzu kommt: Was f&#252;r das
Unternehmen A eine ausgezeichnete L&#246;sung sein mag, verurteilt
Unternehmen B zum Scheitern. Doch &#252;ber Schwierigkeiten
schweigt man sich getrost aus, und die Tatsache, dass 60 bis 90
Prozent aller EAI-Projekte in den USA mit schweren Problemen zu
k&#228;mpfen haben, wenn sie nicht gar ganz in den Sand gesetzt
werden, wird einfach &#252;bergangen.<br />
<br />
 <b>Schnittstellenchaos...</b><br />
 Doch fr&#252;her war es auch nicht viel besser. Dem Leidensdruck,
inkompatible Systeme zusammenzuf&#252;hren, wurde mit klassicher
Middleware wie zum Beispiel RPC (Remote Procedure Call) und der
ORB-Technik (Object Request Broker) begegnet. IT-Verantwortliche
haben dabei ein gutes Drittel der Programmiert&#228;tigkeit auf die
Entwicklung von Schnittstellen und Punkt-zu-Punkt-Verbindungen
verwendet. Bei firmenintern entwickelter Software war zudem die
Kommunikation mit anderen Anwendungen kaum vorgesehen. Diese im
nachhinein zu implementieren war mit grossen Kosten und hohem
Aufwand verbunden. Die Praxis, zwei urspr&#252;nglich
unabh&#228;ngig entwickelte Applikationen - so genannte Stovepipe
Applications - &#252;ber ein eigenes Interface zu verbinden,
f&#252;hrte gerade bei einer gr&#246;sseren Anzahl zu verbindender
Anwendungen zu einem regelrechten Schnittstellenchaos. Zudem lag
das Augenmerk vornehmlich auf der Datenintegration, die Semantik
der Daten wurde aber nahezu ignoriert.<br />
<br />
 <b>...versus Datendrehscheibe</b><br />
 Anders als fr&#252;here Verkn&#252;pfungsversuche strebt EAI die
umfassende Integration auf Daten-, Anwendungs- und Prozessebene an
- sowohl was die Systeme innerhalb des Unternehmens als auch
diejenigen von Kunden- und Partnerfirmen angeht. EAI wird dabei oft
als "neue Art von Middleware" bezeichnet. Doch EAI ist deutlich
mehr. Sie bedient sich der klassischen Middleware und stellt dabei
die Kommunikationsschnittstelle zwischen unterschiedlichen
Technologien, Standards, Datenformaten und Protokollen dar. Die
Verbindung heterogener und inkompatibler Systemwelten erfolgt aber
nicht nur auf technischer, sondern auch auf
betriebswirtschaftlicher Ebene, indem verschiedene
Gesch&#228;ftsprozesse miteinander verkn&#252;pft werden - eine
wesentliche Erweiterung gegen&#252;ber klassischer Middleware.
W&#228;hrend letztere mit den Attributen applikations- und
technologiegebunden, systemzentriert und statisch umschrieben
werden kann, gelten EAI-Techniken als anwendungszentriert und sind
somit prozess- und nicht systemgegekoppelt. Des weiteren
gl&#228;nzen sie durch eine dynamische Rekonfigurierbarkeit und
sind flexibel einsetz- und wiederverwendbar. Ein EAI-Produkt
fungiert dabei als Dreischeibe zwischen allen Anwendungen. Die
Anzahl Schnittstellen kann drastisch reduziert werden.<br />
<br />
 Die Integrations-Interfaces, die Herzst&#252;cke der jeweiligen
EAI-Plattformen, sind aber nur schwer miteinander vergleichbar.
Dies ist mit ein Grund, weshalb bei EAI Vorsicht geboten ist. Die
zugeh&#246;rigen Adapter oder Connectoren unterscheiden sich stark
und m&#252;ssen f&#252;r den Anwendungsfall in einem Unternehmen
vorab genaustens unter die Lupe genommen werden, damit die
gew&#252;nschten Verbindungen auch tats&#228;chlich zu Stande
kommen. Dies ist darauf zur&#252;ckzuf&#252;hren, dass
EAI-Softwareanbieter ihre Schwerpunkte unterschiedlich setzen.
W&#228;hrend einige Firmen ihre St&#228;rke in der
Gesch&#228;ftsprozessmodellierung haben, spezialisieren sich andere
auf die Datenextraktion und -transformation. Zudem ist es wichtig,
sich vor Augen zu f&#252;hren, dass es derzeit noch kein EAI-Tool
gibt, dass allen Anforderungen mehrerer Firmen gerecht werden kann.
Infolgedessen sind besonders Grossunternehmen beim Aufbau einer
EAI-Plattform gezwungen, mehrere EAI-Tools gleichzeitig
einzusetzen.<br />
<br />
 <b>Ohne Marktf&#252;hrer</b><br />
 Doch obwohl EAI kein Wundermittel ist, f&#252;hrt &#252;ber kurz
oder lang kein Weg daran vorbei. Angesichts der verzettelten
IT-Landschaften - etwa nach Fusionen - , die &#252;ber viele Jahre
hinweg entlang der Prozesskette aufgesetzt worden sind, ist die
unternehmensweite Verzahnung von Daten, Applikationen und Prozessen
unabdingbar, um schnell und flexibel auf Marktver&#228;nderungen
reagieren zu k&#246;nnen. Die versch&#228;rfte
Wettbewerbssituation, der die Unternehmen zunehmend ausgesetzt
sind, sei der zentrale Grund f&#252;r das enorme Wachstum von
Integrationsprojekten, so das Marktforschungsunternehmen Meta
Group. Insbesondere E-Business-Projekte seien nicht selten aufgrund
mangelnder Integration gescheitert. Meta Group geht davon aus, dass
sich die EAI-Kompetenz zunehmend als wesentlicher Massstab f&#252;r
die Effizienz einer IT-Abteilung durchsetzen wird. Vor allem die
Webservices sollen dem Segment zu weiterem Durchbruch
verhelfen.<br />
<br />
 So wird dem EAI-Markt ein Wachstum von j&#228;hrlich bis zu 90
Prozent prognostiziert. Laut Gartner Group soll der weltweite
Umsatz mit EAI-Software 2001 mit rund zwei Milliarden Dollar fast
auf dem zehnfachen Niveau von 1998 liegen (240 Millionen Dollar).
Und dieser Trend soll anhalten. Andererseits hinkt die Nachfrage
nach EAI-L&#246;sungen im deutschsprachigen Raum den Prognosen
hinterher. Nach Ansicht von Analysten ist der Markt hier noch nicht
ausgereift. Daf&#252;r spricht auch die Tatsache, dass die sechs
gr&#246;ssten Anbieter laut Meta Group weniger als 40 Prozent des
Marktvolumens umsetzen. Zudem findet sich kaum eine zweite
Softwaresparte mit &#228;hnlich kurzen Lebenszyklen. Die abwartende
Haltung vieler IT-Verantwortlicher, so Meta, spiegle sich in dieser
"Verunsicherung" wider.<br />
<br />
 F&#252;r die Zukunft erwarten die Auguren tiefgreifende
Ver&#228;nderungen in der Verteilung des EAI-Kuchens. Dies ist
plausibel, haben sich doch alle grossen Softwarelieferanten
aufgemacht, ihr Revier in der derzeit buchst&#228;blich
zersplitterten EAI-Arena abzustecken. Der Angriff auf die
etablierteren Anbieter wie Tibco, Vitria, Webmethods, Mercator und
Seebeyond wird dabei von den Herstellern von Applikationsservern
angef&#252;hrt. Dies deshalb, weil sich Applikationsserver zu einem
Commodity-Produkt entwickeln und grosse Margen mittelfristig nicht
mehr zu erwarten sind. Deshalb liegt es nahe, sich als
Komplettanbieter f&#252;r Applikationsintegration zu
positionieren.<br />
<br />
 IBM beispielsweise hat sich mit der &#220;bernahme des
EAI-Spezialisten Crossworlds Anfang des Jahres f&#252;r knapp 130
Millionen Dollar bereits in dieses Terrain vorgearbeitet. Damit hat
sich Big Blue in den &#220;bernahmereigen der letzten Jahre
eingeklinkt, der vielen Softwareherstellern das Tor ins
EAI-Gesch&#228;ft &#246;ffnete. So schluckte Sun 1999 das
Unternehmen Fort&#233;, Novera wechselte zu Mercator, sp&#228;ter
folgten Active Software zu Webmethods, und Talarian kam unter die
Fitiche von Tibco. Als Folge muss laut Meta im EAI-Segment mit
einem erh&#246;hten Preisdruck gerechnet werden. Wer diese Phase
unbeschadet &#252;berstehe, habe gute Chancen auf die
EAI-Marktf&#252;hrerschaft. Die traditionellen Anbieter werden
vorerst sicher noch mitmischen. Vor allem Tibco, die seit 15 Jahren
zu den Pionieren auf dem Gebiet der Integration geh&#246;rt,
verf&#252;gt international &#252;ber eine starkte Postition. Fred
Meyer, Strategie-Chef bei Tibco, sieht deshalb der Zukunft
optimistisch entgegen und glaubt, aufgrund der tiefen Verwurzelung
in diesem Feld und des Umsatzvorsprungs gegen&#252;ber der
Konkurrenz gewappnet zu sein. So erwartet er von den direkten
Wettbewerbern Vitria, Webmethods und Seebeyond nur wenig Gefahr und
bezeichnet diese Tibco-intern als "die drei Zwerge". IBM hingegen
nimmt er sehr ernst: "Wenn sie sich ganz auf das EAI-Gesch&#228;ft
konzentrieren w&#252;rden, w&#228;re ich schon besorgt." Manche
Analysten sind sich allerdings sicher: Am Ende werden die Giganten
Microsoft und IBM die meisten kleineren Anbieter - eingeschlossen
Tibco - aus den EAI-Gefilden dr&#228;ngen.<br />
<br />
 <b>Kein Allrounder-Werkzeug</b><br />
 Die gegenw&#228;rtig verf&#252;gbaren EAI-Software-Tools sind bei
weitem nicht die eleganten Wundermittel, als die sie von den
Herstellern angepriesen werden. Derzeit gibt es noch keine
EAI-Architektur, die alle Integrationsanforderungen abdeckt, noch
existieren Allrounder-L&#246;sungen, die f&#252;r jedes Unternehmen
geeignet w&#228;ren. So unterschiedlich wie die
Gesch&#228;ftsprozesse der Firmen, so unterschiedlich sind auch die
Anforderungen an eine EAI-Suite. Vor der Wahl eines Produkts sollte
der Anwender daher genau &#252;berlegen, nach welcher Strategie er
verfahren m&#246;chte. Dies ist umso wichtiger, als sich die
EAI-Plattformen rasch weiterentwickeln und neben hohen Lizenzkosten
auch eine langfristige strategische Beziehung zum Anbieter
entsteht. Eine erfolgreiche Implementierung ist nur dann
m&#246;glich, wenn s&#228;mtliche internen und
unternehmens&#252;bergreifenden Gesch&#228;ftsprozesse verstanden
sind und technisches wie Business-kritisches Know-how bereitsteht.
Nach Ansicht von Giga-Group-Analysten sollten folgende Kriterien
die Einordnung und Auswahl eines EAI-Systems erleichtern:<br />
<br />
 - Neben Standardadaptern muss eine leistungsf&#228;hige
Entwicklungsumgebung vorhanden sein, da Legacy-Adapter meist neu
erstellt werden m&#252;ssen.<br />
 - Integrierte Entwicklungswerkzeuge f&#252;r kundenspezifische
Anpassungen sollten zum Angebot geh&#246;ren.<br />
 - Die Konformit&#228;t mit "offenen" Standards wie XML, EDI, J2EE,
Soap, Swift und FIX sollte gew&#228;hrleistet sein.<br />
 - Jeder EAI-Anbieter sollte f&#252;r ein Projekt qualifizierte
Berater und Integratoren zur Verf&#252;gung stellen.<br />
 - Die Skalierbarkeit des Servers (Lastverteilung, Fehlertoleranz,
Datenbankmultiplexing und Caching) muss gepr&#252;ft werden.<br />
 - Sicherheitsfunktionen wie Privacy, Authentifizierung,
Zugriffsverwaltung und Datenintegrit&#228;t sind zentrale
EAI-Elemente.<br />
 - Die Qualit&#228;t der Management-Konsole sollte gepr&#252;ft
werden. Unabdingbar sind: Die Definition von internen und
&#252;bergreifenden Prozessen, Cache-, Transaktions-, Event-,
Protokoll- und Datenbankmanagement sowie Funktionen zur
Leistungsmessung.<br />
<br />
</span> </td>
</tr>
</table>

<!-- DOSSIER TABLE ENDS HERE -->
</td>
<!-- CONTENT TABLE ENDS HERE -->
<!-- UNTENSTEHENDES NICHT MITKOPIEREN -->
</tr>
</table>
</body>
</html>

