<html>
<head>
<title>Computerworld.ch: Dossier</title>
<meta name="keywords" lang="de"
content="computerworld, computerworld.ch, computer, world, zeitung, it, magazin, special, " />
<meta http-equiv="Content-Type"
content="text/html; charset=iso-8859-1" />
<link rel="stylesheet" type="text/css"
href="../../css/default.css" />
<meta name="rights" content="copyright by computerworld.ch" />
<meta http-equiv="Content-Language" content="de-ch" />
<meta name="description"
content="Die Schweizer Website f&#252;r Informatik Technologie und Internet" />
<meta name="robots" content="index,follow" />
<meta name="copyright" content="computerworld.ch" />
<meta name="language" content="de-ch" />
</head>
<body bgcolor="#FFFFFF">
<a id="" name=""></a> 

<table>
<tr><!-- OBENSTEHENDES NICHT MITKOPIEREN -->
<!-- DOSSIER TABLE BEGINS HERE -->
<td width="440" valign="top">
<!-- MOEGLICHER ORT FUER RECTANGLE BANNER -->
<table border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" width="440">
<tr>
<td width="440" height="5" colspan="2"><img
src="../../img/layout/trans1x1.gif" width="1" height="5" /></td>
</tr>

<tr>
<td valign="top" height="30"><span class="txt-xl-black">Die Zukunft
beginnt jetzt</span></td>
</tr>

<tr>
<td valign="top"><span class="txt-m-black"><i>Ob Microsoft mit
ihrer neuen Applikations-Architektur die Welt der Unternehmen
erobern wird, h&#228;ngt stark davon ab, ob es Dot-Net mit Suns
Java aufnehmen kann.</i></span></td>
</tr>

<tr>
<td valign="top"><span class="txt-s-black"><br />
<b>Erscheinungsdatum:</b> 11.05.2001<br />
 <b>Rubrik:</b> Technologie &amp; Service<br />
 <b>Autor:</b> Fredy Haag<br />
<br />
</span></td>
</tr>

<tr>
<td valign="top"><span class="txt-m-black">Nicht ganz zu Unrecht
nannte die Times Bill Gates den Herrn der Welt, &#252;ber dessen
Zahlenreich die Sonne nie untergeht. Wahrscheinlich um seine
"Genialit&#228;t" zu unterstreichen, ersteigerte der
ungekr&#246;nte Softwarek&#246;nig vor sieben Jahren f&#252;r rund
30 Millionen Dollar 18 handgeschriebene Dokumente, den "Codex
Leicester", aus dem Nachlass des "uomo universale" Leonardo da
Vinci. Ob f&#252;r den Sourcecode seines neuesten Geniestreichs
"Windows XP" in f&#252;nf Jahunderten auch jemand zig Millionen
Dollar hinbl&#228;ttern wird, ist allerdings zu bezweifeln.
Trotzdem lohnt es sich, einen Blick darauf zu werfen, zumal bereits
der Auslieferungstermin Gegenstand heftigster Kontroversen
ist.<br />
<br />
 <b>Schwacher Beginn</b><br />
 Als Windows 2000 im letzten Jahr vom Stapel lief, wurden die
Verkaufsstellen nicht &#252;berrannt, ein Ansturm der
NT-4.0-Anwender blieb aus. Die Migration verl&#228;uft nur
z&#246;gerlich, obwohl es Microsofts Produktmanager gerne anders
sehen und darstellen. Gr&#252;nde, die ein Zuwarten rechtfertigen,
gibt es viele: Die einen wollen warten, bis Dot-Net Gestalt annimmt
und dann eine Entscheidung f&#228;llen. Andere wiederum warten auf
positve wirtschaftliche Signale, fallende Speicherpreise oder auf
den 64-Bit-Chip. Selbst die Auguren winden sich und &#228;ussern
sich nur vage &#252;ber die Zukunft.<br />
<br />
 Am klarsten &#228;usserte sich die Linux-Gemeinde: Mit dem
Erscheinen des Kernels 2.4 prophezeite sie den Untergang von
Windows, nachdem schon Sun und Oracle vergeblich den Zusammenbruch
von Windows und den Untergang des PC heraufbeschworen hatten. Das
amerikanische Justizdepartement versuchte den Computerriesen mit
einer Spaltung in die Knie zu zwingen - bisher alles ohne
Erfolg.<br />
<br />
 Keine dieser Prophezeihungen und Kunstgriffe vermochte die
Verbreitung der Redmonder Produkte nachhaltig zu beeinflussen,
weder kurz- noch langfristig. Windows Zukunft h&#228;ngt vielmehr
davon ab, ob es der Softwareriese schafft, mit ihrer
Dot-Net-Strategie, Microsofts Applikations- und
Integrationstrategie, die Bed&#252;rfnisse der Unternehmen besser
zu befriedigen als Sun mit Java.<br />
<br />
 <b>Alle haben M&#228;ngel</b><br />
 Im Zuge des Antitrust-Prozesses gestand der Softwaregigant
kleinm&#252;tig ein, ernsthafte Probleme mit der
Zuverl&#228;ssigkeit von Windows NT 4.0 zu haben. Die Zeit heilt
alle Wunden: Mit neuem Selbstbewusstsein behaupten die
Marketing-Sherpas frech, dass Windows 2000 &#252;ber eine "five
nines"-Verl&#228;sslichgkeit (99,999 Prozent) verf&#252;ge.
Microsoft ist allerdings nicht das erste Unternehmen, dass die
M&#228;ngel ihrer Produkte herunterspielt. So schienen
beispielsweise alle ausser Sun zu wissen, dass Solaris 2.4 das
unzuverl&#228;ssigste Unix war, das es je gab. Aber auch die
Linux-Familie versprach mit dem Kernel 2.2, den Unternehmen alles
zu geben, was sie brauchten. Auch wenn der Softwareriese die
&#252;berlegene Zuverl&#228;ssigkeit von Windows 2000 r&#252;hmt,
es wird kaum jemand wechseln, nur weil es angeblich stabiler
sei.<br />
<br />
 <b>Eine neue Architektur</b><br />
 Microsoft sollte bei der Kommunikation den gleichen
Zuverl&#228;ssigkeits-Standard anwenden, wie man es vom
Server-Betriebssystem her gewohnt ist. Denn als Microsoft den
Schleier &#252;ber Dot-Net l&#252;ftete, schreckten selbst die
treuesten Microsoft-Anh&#228;nger auf. Was passiert mit den
Investitionen, die in Windows Distributed Internet Architecture
(DNA), Microsofts momentane Architektur f&#252;r die Integration
der Unternehmensanwendungen, get&#228;tigt werden, wenn Dot-Net
kommt? Macht es Sinn, Geld und Ressourcen in Projekte zu stecken,
die noch auf Windows DNA basieren? Eines steht fest: Dot-Net ist
eine neue Architektur, es ist die Nachfolgeplattform von Windows
DNA. Aber es kann die Vorteile nur ausspielen, wenn die
Anwendungsprogramme umgeschrieben werden.<br />
<br />
 Die COM-Architektur (Common Object Model) ist das Fleisch am
Knochen von Windows DNA und wird von der Dot-Net-Architektur nicht
ersetzt. Beide Modelle werden die n&#228;chsten Jahre nebeneinander
laufen. Aber die Verbreitung der Dot-Net-Architektur, verbunden mit
den Schl&#252;sselanwendungen, wird COM als Technologie
allm&#228;hlich abl&#246;sen.<br />
<br />
 <b>Dot-Net gegen J2EE</b><br />
 Im Gegensatz zu den DNA-Programmen ist es unter Dot-Net viel
einfacher, Informationen und Funktionalit&#228;ten mit anderen
Anwendungen auszutauschen. Windows DNA ist ein
Technologie-Flickwerk, das zusammengewebt wurde, w&#228;hrend
Microsoft nach und nach eine Unternehmens-Applikation
ausgestaltete. Sun war in der komfortablen Situation, ihr Java 2
Enterprise Edition (J2EE) zu definieren, nachdem diese Arbeit
gemacht war. Mit Dot-Net hatte Microsoft die M&#246;glichkeit, die
Architektur von Grund auf neu zu erschaffen und tritt in direkte
Konkurrenz zu J2EE.<br />
<br />
 W&#228;hrend Sun seinen Erfolg auf Grund der
Plattformunabh&#228;ngigkeit erzielt, bleibt Microsofts Dot-Net an
eine propriet&#228;re Plattform gebunden. Auf der anderen Seite
erm&#246;glicht Dot-Net die Integration beliebiger
Programmiersprachen, wobei C# als optimale Systemsprache f&#252;r
Dot-Net-Anwendungen ausgelegt scheint und sich dort als
Implementierungssprache durchsetzen d&#252;rfte. Dahingegen
beschr&#228;nkt sich J2EE ausschliesslich auf Java, bietet aber
eine Interoperabilit&#228;t mit anderen Programmiersprachen
&#252;ber Cobra.<br />
<br />
 <b>Windows XP</b><br />
 Eigentlich bietet bereits Windows 2000 die technischen Grundlagen
f&#252;r Microsofts zuk&#252;nftige Dot-Net-Strategie. Zumindest,
was wichtige Funktionen wie die Verteilung von Prozessen angeht
oder die Integration des Active Directory als zentrales Verzeichnis
f&#252;r Benutzer und Dienste. Auch XML-F&#228;higkeit ist schon in
Windows 2000 vorhanden. Dot-Net basiert jedoch auf einer
universellen Laufzeit-Bibliothek, die die Schnittstelle zwischen
Dot-Net-Anwendungen und dem Betriebssystem darstellt.<br />
<br />
 Diese Bibliothek l&#228;sst sich mit der Java Virtual Machine
vergleichen, ist aber spezieller auf Windows-Bed&#252;rfnisse
angepasst. Bei Windows 2000 ist das sogenannte Dot-Net-Framework
noch ein Aufsatz auf das Betriebssystem. Bei Windows XP ist es
bereits komplett integriert. Der Active Desktop beispielsweise hat
sich von der optionalen Komponente zum integralen Bestandteil
entwickelt. Somit kann Windows XP selbst als Dot-Net-Dienstanbieter
gegen&#252;ber seinem Benutzer auftreten.<br />
<br />
 <b>Zugriff aus der Ferne</b><br />
 Wer mit der XP-Bedienung nicht zurecht kommt, f&#252;r den hat
Microsoft eine echte Neuheit parat: Fernsteuerung via Internet.
Dabei bietet Windows XP zwei verschiedene Alternativen an. Den
Remote Desktop und den Remote Helpdesk. Ersterer erlaubt einem auf
dem System eingetragenen Benutzer, seinen Rechner fernzuwarten wie
mit einem Remote-Control-Programm. Das hat Microsoft
anl&#228;sslich der Beta-2-Pr&#228;sentation eindrucksvoll
demonstriert, indem ein Mitarbeiter seinen PC mit einem Handheld
fernsteuerte. Der Remote Helpdesk soll Support-Mitarbeitern die
Arbeit erleichtern, wenn ein Benutzer nicht weiter weiss. Er
funktioniert so &#228;hnlich wie der Remote Desktop, nur dass
f&#252;r eine Helpdesk-Sitzung zun&#228;chst eine Einladung - etwa
per E-Mail oder MSN-Messenger - erfolgen muss. Dann kann der
Hilfeleistende zun&#228;chst den Inhalt des Desktops sehen, selbst
aber nicht eingreifen. Erst wenn der Benutzer diese Funktion frei
schaltet, kann der Helfer auch Aktionen am System vornehmen.<br />
<br />
</span> </td>
</tr>
</table>

<!-- DOSSIER TABLE ENDS HERE -->
</td>
<!-- CONTENT TABLE ENDS HERE -->
<!-- UNTENSTEHENDES NICHT MITKOPIEREN -->
</tr>
</table>
</body>
</html>

